**裘法祖**（），[浙江](../Page/浙江.md "wikilink")[杭州人](../Page/杭州.md "wikilink")，中国大陸著名[外科学家](../Page/外科学家.md "wikilink")，有“[中国外科之父](../Page/中国外科之父.md "wikilink")”之称，医学教育家，[中科院院士](../Page/中科院院士.md "wikilink")，生前曾任[武汉医学院副院长](../Page/武汉医学院.md "wikilink")、院长，[同济医科大学名誉校长](../Page/同济医科大学.md "wikilink")，[华中科技大学](../Page/华中科技大学.md "wikilink")[同济医学院名誉院长等](../Page/同济医学院.md "wikilink")。其刀法以精准见长，被医学界称为“[裘氏刀法](../Page/裘氏刀法.md "wikilink")”。

## 生平

1914年生于[浙江](../Page/浙江.md "wikilink")[杭州](../Page/杭州.md "wikilink")，家中排行老七，有四个姐姐和两个哥哥。其父亲叫裘支春（1871-1959），母亲叫何银凤（1872-1933），家起先住在杭州皮市巷南口3号，后搬迁至51号并自建房屋，该处居所于2001年被拆毁。其父亲是私塾教师，后转到附近的杭州正则中学任算学，国文教师和会计。1920年，在杭州正则中学读国小和国中，1929年毕业并考入[之江大学附属高级中学](../Page/浙江大学附属中学.md "wikilink")。1932年，从[之江大学附属高级中学高中毕业](../Page/浙江大学附属中学.md "wikilink")，同年考入[上海](../Page/上海.md "wikilink")[同济大学医学院](../Page/同济大学.md "wikilink")，同济大学的医学生的学制为8年：2年预科学习德语和基础课程，5年学习医科专业课，以及最后一年实习课程。1933年，其母亲因为急性阑尾炎导致的穿孔，形成局限性脓肿和麻痹性肠梗阻而去世，由于杭州的落后医疗条件，并未经过任何抗生素治疗。裘法祖当时在[同济大学医学预科班学习德语](../Page/同济大学.md "wikilink")，尚未正式开始医学专业课学习，因此无法提供任何医疗协助，为终身憾事。1936年，[同济大学医学院医学前期课程结业](../Page/同济大学医学院.md "wikilink")，并由其二姐裘修梅资助，于1937年初登上前往意大利威尼斯的邮轮，前往[德国](../Page/德国.md "wikilink")[慕尼黑大学医学院留学](../Page/慕尼黑大学.md "wikilink")。1939年，他获得两个奖学金：wolf奖学金和洪堡奖学金，并在三年时间内完成了所有14门课的学习。最终，他拒绝了外国留学生的优待性毕业考试方式Rigorosum（只需要完成一篇毕业论文并参加4门临床医学考试即可毕业，但无法获得德国临床医师执照），而同其他德国学生一样，参加了德国的国家考试，在一个月内通过了全部14门课的考试，其中有11门课考试成绩为I等。随后，又在11月份通过了博士论文答辩，最终以最优秀的成绩获德国[医学博士学位和德国医师执照](../Page/医学博士.md "wikilink")，获得了在德国做医生的职业资格。1939年-1945年，先后在德国[慕尼黑大学医学院附属许华平](../Page/慕尼黑大学.md "wikilink")(Schwabing)医院、慕尼黑市立医院、土尔兹市立医院任外科住院医师、副主任医师，获德国外科专门医师证书。1945年-1946年6月，德国土尔兹（[Bad
Tölz](../Page/巴特特尔茨.md "wikilink")）市立医院外科主任。1947年-1954年，任上海同济大学医学院附属中美医院外科副主任、主任、教授。1955年-1984年，任[武汉医学院第二附属医院](../Page/武汉医学院.md "wikilink")(现[同济医学院附属](../Page/同济医学院.md "wikilink")[同济医院](../Page/同济医院.md "wikilink"))外科主任、教授。1978年-1984年，任武汉医学院副院长、院长。1985年-2000年，[同济医科大学名誉校长](../Page/同济医科大学.md "wikilink")。1993年，当选[中国科学院院士](../Page/中国科学院院士.md "wikilink")。2000年-2008年，同济医学院名誉院长。

## 外科贡献

裘法祖改进的手术操作20余种。比较突出的有：

  - 局部麻醉下甲状腺大部切除术
  - 胃大部切除术
  - 门静脉高压症的外科治疗

## 实验研究

### 实验室创建

  - 1958年，在国内率先开展[器官移植的](../Page/器官移植.md "wikilink")[动物实验研究](../Page/动物实验.md "wikilink")。
  - 1980年，创办武汉医学院器官移植研究所，任所长。

### 研究论文

  - 裘法祖，夏穗生．总胆管十二指肠吻合手术的讨论．中华外科杂志，1955,3:351.
  - Tjiu FD, Chen CS. Schistosomiais japonica cerebri,
    Berichtubereinenoperative behandelten Fall. z Chir, 1953, 78: 1985
  - 裘法祖，夏穗生，戴植本．脾肾静脉吻合术的操作体会．中华外科杂志，1961，9：827．
  - 裘法祖．进一步探讨门静脉高压症食管胃底曲张静脉破裂大出血的外科治疗措施．中华外科杂志，1981，19: 193．
  - 裘法祖．再论断流术治疗门脉高压症并发上消化道大出血．实用外科杂志，1990，4：195．

## 医学教育

### 大众医学知识传播

  - 1948年，基于“医学归于大众”的理念，创办国内第一本医学科普刊物《[大众医学](../Page/大众医学.md "wikilink")》，并任主编10年，为该杂志撰文。

### 相关医学法律起草

  - 1999年5月《[中国脑死亡临床诊断标准](../Page/中国脑死亡临床诊断标准.md "wikilink")》
  - 1999年5月《[人体器官移植法](../Page/人体器官移植法.md "wikilink")》

### 专门高级人才培养

#### 教材编著

  - 裘法祖主编．《一般外科手术学》．北京：人民卫生出版社，1973
  - 裘法祖主编．《外科学》．第１版，北京：人民卫生出版社，1979；第3版， 1989；第4版，1995
  - 吴阶平，裘法祖，主编．黄家驷外科学．第４版，北京：人民卫生出版社，1986；第５版，1991
  - 裘法祖，张涤生，主编．中国医学百科全书·外科学基础．上海：上海科技出版社，1987
  - 曾宪九，袭法祖，主编．中国医学百科全书·普通外科学．上海：上海科技出版社，1989

#### 学术期刊

  - 1980年创办中国第一本器官移植杂志《[中华器官移植杂志](../Page/中华器官移植杂志.md "wikilink")》，任主编。
  - 创办《[中华实验外科杂志](../Page/中华实验外科杂志.md "wikilink")》
  - 首倡[同济医科大学与](../Page/同济医科大学.md "wikilink")[德意志联邦共和国](../Page/德意志联邦共和国.md "wikilink")[施普林格出版社](../Page/施普林格.md "wikilink")(Springer)合办《[德国医学](../Page/德国医学.md "wikilink")》中文版，并任主编。该杂志由德方提供原版杂志，中方选译编辑，为中国大专院校与国外合办的第一份杂志。
  - 曾担任《[中华外科杂志](../Page/中华外科杂志.md "wikilink")》副总编、《腹部外科杂志》总编辑、《[同济医科大学学报](../Page/同济医科大学学报.md "wikilink")》(英、德文版)主编、《德国医学》(中文版)主编。

#### 得意门生

  - [吴孟超](../Page/吴孟超.md "wikilink")
  - [吴在德](../Page/吴在德.md "wikilink")
  - [龚建平](../Page/龚建平.md "wikilink")
  - [戴宗晴](../Page/戴宗晴.md "wikilink")
  - [邹声泉](../Page/邹声泉.md "wikilink")
  - [肖传国](../Page/肖传国.md "wikilink")
  - [陈孝平](../Page/陈孝平.md "wikilink")

#### 创立基金

  - 2004年，创立“[裘法祖外科医学青年基金](../Page/裘法祖外科医学青年基金.md "wikilink")”。

## 主要荣誉

  - 1978年，[全国科技先进工作者](../Page/全国科技先进工作者.md "wikilink")
  - [全国劳动模范](../Page/全国劳动模范.md "wikilink")
  - 1985年，[联邦德国政府](../Page/联邦德国.md "wikilink")“[大十字功勋](../Page/大十字功勋.md "wikilink")”勋章
  - 2000年，获[中国医学科学院](../Page/中国医学科学院.md "wikilink")[中国医学科学奖](../Page/中国医学科学奖.md "wikilink")
  - 2001年，获[中国医学基金会](../Page/中国医学基金会.md "wikilink")[医德风范终身奖](../Page/医德风范终身奖.md "wikilink")
  - 2003年，[何梁何利基金科技进步奖](../Page/何梁何利基金科技进步奖.md "wikilink")
  - 2004年，获得“**[人民医学家](../Page/人民医学家.md "wikilink")**”[荣誉称号](../Page/荣誉称号.md "wikilink")
  - 2004年，德国[宝隆奖章](../Page/宝隆奖章.md "wikilink")
  - 2004年，中国肝胆外科“突出贡献金质奖章

## 异国婚恋

  - 1945年，他与德国慕尼黑大学医学院学生[裘罗懿](../Page/裘罗懿.md "wikilink")(Loni König)结婚。
  - 1946年，他们的大儿子诞生。
  - 1958年，经[周恩来总理亲自签署](../Page/周恩来.md "wikilink")，裘罗懿加入中国籍。

## 语录辑要

  - 做人要知足，做事要知不足，做学问要不知足。
  - 德不近佛者不可以为医，才不近仙者不可以为医。
  - 做人嘛，我有四点：一身正气、两袖清风、三餐温饱、四大皆空。

## 参考文献

  - 李华一，郭美松．《一切为了振兴中华——记六届人大代表、著名外科专家袭法祖》．《健康报》，1983年6月16日，第1版
  - 《新中国预防医学历史经验》编委会．《新中国预防医学历史经验》．北京：人民卫生出版社，1988，第3卷，第24章，239-285
  - 《外科学家裘法祖》 《大家》第1辑，北京：商务印书馆，2005年

## 外部链接

  - [中国科学技术专家传略之裘法祖](http://www.cpst.net.cn/kxj/zgkxjszj/CX/yxb/pe/lc15040001.htm)
  - [裘法祖：医学界公认的一把宝刀](http://health.icxo.com/htmlnews/2005/03/23/467028.htm)
  - [仁者仁医——裘法祖](http://www.cctv.com/program/dajia/20040609/102228.shtml)
  - [裘法祖
    吴孟超——肝胆相照](http://www.cctv.com/program/dajia/20050110/101541.shtml)
  - [拯救纳粹集中营囚犯的“中国神医”裘法祖](https://web.archive.org/web/20070322152031/http://www.china.org.cn/chinese/zhuanti/slzn/882795.htm)

## 参见

  - 裘法祖最知名的学生：[吴孟超](../Page/吴孟超.md "wikilink")、[肖传国](../Page/肖传国.md "wikilink")
  - 《[大众医学](../Page/大众医学.md "wikilink")》

{{-}}

[Category:中華民國醫學家](../Category/中華民國醫學家.md "wikilink")
[Category:中华人民共和国医学家](../Category/中华人民共和国医学家.md "wikilink")
[Category:中华人民共和国医学教育家](../Category/中华人民共和国医学教育家.md "wikilink")
[Category:全国劳动模范](../Category/全国劳动模范.md "wikilink")
[Category:同济大学校友](../Category/同济大学校友.md "wikilink")
[Category:华中科技大学校友](../Category/华中科技大学校友.md "wikilink")
[Category:浙江科学家](../Category/浙江科学家.md "wikilink")
[Category:杭州人](../Category/杭州人.md "wikilink")
[F](../Category/裘姓.md "wikilink")